# その他

## プリミティブ演算

*getprogramargument*プリミティブ演算は、自然数型の*main*引数を取り、指定されたインデックスのコマンドラインオプションを文字列型で返す。指定されたインデックスが範囲外であるときはブーリアン型の偽を返す。

*getdisitsofnumbertype*プリミティブ演算は、自然数型のビット幅を返す。通常は40 (16進法) である。

*gettime*プリミティブ演算は、引数を取らず、秒単位のUnix時刻を自然数型で返す。

*decodecsv*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数を取る。CSVをデコードし、文字列の配列の配列を返す。

*escapeattribute*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数を取る。このプリミティブ演算はHTMLの属性をエスケープする。すなわち、`"`と`&`をそれぞれ`&quot;`と`&amp;`に置換する。

*escapehtml*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数を取る。このプリミティブ演算はHTMLをエスケープする。すなわち、`<`と`>`と`&`をそれぞれ`&lt;`と`&gt;`と`&amp;`に置換する。

*escapecsv*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数を取る。このプリミティブ演算はCSVのフィールドをエスケープする。すなわち、`"`を`""`に置換する。

*startswith*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数と*with*引数を取る。*main*引数の先頭部分が*with*引数に一致するかどうかをブーリアン型で返す。

*endswith*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数と*with*引数を取る。*main*引数の末尾部分が*with*引数に一致するかどうかをブーリアン型で返す。

*getsha256string*プリミティブ演算は、文字列型の*main*引数を取り、SHA-256によるハッシュを文字列で表現したものを返す。

*getrandomstring*プリミティブ演算は、引数を取らず、*getsha256string*プリミティブ演算と同じ文字数かつ情報量の、ランダムな文字列を返す。

## ランダムカプセル

*Random*プリミティブ演算は、引数を取らず、ランダムカプセルを返す。

ランダムカプセルの*getnumber*メソッドは、自然数型の*main*引数を取り、0以上*main*未満の自然数を返す。
